\documentclass{scrartcl}
\KOMAoptions{
	parskip=half
}

% Schriftart einstellen
\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}

% Codierung
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% deutsch
\usepackage[ngerman]{babel}
% Schriftart laden
\usepackage[scaled=1]{helvet}

% Links & Co.
\usepackage{hyperref}
% Seitengroesse
\usepackage{geometry}
% Bilder
\usepackage{graphicx}
% Mathezeugs
\usepackage{amssymb, amsfonts, amsthm, amsmath}
% Icons o.ä.
\usepackage{stmaryrd}
% letzte Seite als Label
\usepackage{lastpage}
% Seitendesign
\usepackage{fancyhdr}
% Mehrere Spalten im Dokument benutzen
\usepackage{multicol}

% Seitenraender einstellen
\geometry{bottom=30pt,top=30pt,includeheadfoot}

% Seitendesign einstellen
\pagestyle{fancy} 
\lhead{\textbf{Theoretische Informatik}}
\chead{WS 2017-18}
\rhead{1. Termin} 
\lfoot{\textit{Gedächtnisprotokoll}} 
\cfoot{27.02.2018}
\rfoot{Seite \thepage ~von \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% Links und Meta definieren
\hypersetup{
	colorlinks,
	linkcolor={black},
	citecolor={black},
	urlcolor={blue},
	pdftitle={Theoretische Informatik -- WS 2017-18 -- 1. Termin},
	pdfsubject={Gedächtnisprotokoll},
	pdfauthor={27.02.2018},
	pdfcreator={LaTeX},
	pdfproducer={LaTeX}
}

% Auflistungen
\usepackage{enumerate, paralist}

% TikZ
\usepackage{tikz,pgfplots,tkz-fct}
\usetikzlibrary{shapes.misc,shapes,calc,shapes,arrows,automata,positioning}

% Code
\usepackage{listings, color, courier}
\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}
\definecolor{bgrey}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
	language=Java,
	showspaces=false,
	showtabs=false,
	breaklines=true,
	commentstyle=\color{pgreen},
	keywordstyle=\color{pblue},
	stringstyle=\color{pred},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	morecomment=[l]{//},
	morekeywords={for,to,while,do,if,then,else,function},
	mathescape=true,
	backgroundcolor=\color{bgrey},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	frame=rb,
	tabsize=2,
	showstringspaces=false
}
\newcommand{\code}[1]{\lstinline~#1~}

%Haken und Kreuz
\usepackage{pifont}
%Kreuz fuer korrekt
\newcommand{\kreuzf}{\ding{55}}
%Haken fuer inkorrekt
\newcommand{\hakenw}{\ding{51}}
%Unter Verwendung von pifont (http://ctan.org/pkg/pifont)

%Defbox
% Randfarbe, Inhalt
\newcommand{\defbox}[2]{\fcolorbox{#1}{gray!10}{\parbox{\linewidth}{#2}}}
% Ueberschrift, Inhalt
\newcommand{\defboxH}[2]{\defbox{black}{\fcolorbox{gray!80}{gray!20}{\parbox{\dimexpr\linewidth-1.3ex\relax}{\textbf{#1}}}\vspace*{0.1cm}#2}}
% Tipp
\newcommand{\defboxT}[1]{\defbox{red}{\fcolorbox{red!80}{red!20}{\parbox{\dimexpr\linewidth-1.3ex\relax}{\textbf{Tipp \raisebox{-0.4ex}{{\LARGE\Smiley}}}}}\vspace*{0.1cm}#1}}
% Inhalt
\newcommand{\defboxB}[1]{\defbox{black}{#1}}
% Abreitsansatz
\newcommand{\defboxA}[1]{\defbox{blue}{\fcolorbox{blue!80}{blue!20}{\parbox{\dimexpr\linewidth-1.3ex\relax}{\textbf{Idee \raisebox{-0.4ex}{{\LARGE\MineSign}}}}}\vspace*{0.1cm}#1}}

% Verschiedene Operatoren
\newcommand{\cl}[1]{{\texttt{\textbf{#1}}}}
\DeclareMathOperator{\tcode}{code}
\newcommand{\punktzahl}[1]{\begin{flushright}\vspace*{-1.3cm}#1\end{flushright}}

\begin{document}
	\defboxB{
		\begin{center}
			\textbf{Theoretische Informatik}
		\end{center}
		Gedächtnisprotokoll der 1. Klausur im WS 2017/18
			\hfill \textit{ 27.02.2018 }
			
		Alle Angaben ohne Gewähr!
		Das Protokoll wurde von drei Personen sowie während der Klausureinsicht kontrolliert.
	}
	\section*{Aufgabe 1}
	\punktzahl{12 Punkte (3/3/3/3)}
		Entscheiden Sie, ob die folgenden Aussagen zutreffen und begründen Sie kurz.
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
				Ordnen Sie folgende Grammatiken in die Chomsky-Hierarchie ein.
				\begin{multicols}{3}
					\begin{description}
						\item[$G_1$]
							%kontextsensitiv -- Typ 1
							\begin{align*}
								S  \to& xS \mid A \mid B \\
								xA \to& xyA \mid x \\
								xB \to& xzB \mid x
							\end{align*}
						\item[$G_2$]
							%regulär -- Typ 3
							\begin{align*}
								S \to& xS \mid A \mid B \\
								A \to& yS \mid y \\
								B \to& zB \mid z
							\end{align*}
						\item[$G_3$]
							%kontextfrei -- Typ 2
							\begin{align*}
								S \to& xS \mid AB \\
								A \to& yS \mid y \\
								B \to& zB \mid z
							\end{align*}
					\end{description}
				\end{multicols}
			\item
				Ist \cl{EVEN-CFL} entscheidbar?
				\[
					\cl{EVEN-CFL} = \{ w \mid M_w \text{ akzeptiert nur Worte gerader Länge, welche in \cl{CFL} sind} \}
				\]
			\item
				Gibt es eine Lösung für folgende \cl{PKP}-Instanz $((010,1,0), (0,10,10))$. Wenn ja, geben Sie diese an, falls nein, warum nicht?
			\item
				Bleibt \cl{PKP} unentscheidbar für eine Instanz $((x_1, ..., x_n),(y_1, ..., y_n))$ der Form:
				$|x_1| = |y_1| = |x_2| = |y_2| = ... = |x_n| = |y_n|$?
		\end{enumerate}
		\textit{Es werden keine Punkte ohne korrekte Begründung vergeben!}
		
	\section*{Aufgabe 2}
	\punktzahl{10 Punkte (1/3/3/3)}
		Gegeben sei folgender Automat:
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[auto, thick]
				\node[initial,state] (q0) {$q_0$};
				\node[state,accepting,below right=of q0] (q1) {$q_1$};
				\node[state,right=of q1] (q2) {$q_2$};
				
				\node[state,above right=of q0] (q3) {$q_3$};
				\node[state,accepting,right=of q3] (q4) {$q_4$};
				\node[state,right=of q4] (q5) {$q_5$};
				
				\path[->]
					(q0) edge node {$\lambda$} (q1)
					(q0) edge node {$\lambda$} (q3)
					%
					(q3) edge node {$1$} (q4)
					(q4) edge node {$1$} (q5)
					(q5) edge[bend left] node {$\lambda$} (q3)
					%
					(q1) edge[bend left] node {$1$} (q2)
					(q2) edge[bend left] node {$1$} (q1)
					%
					(q1) edge[loop below] node {$0$} (q1)
					(q2) edge[loop below] node {$0$} (q2)
					(q3) edge[loop above] node {$0$} (q3)
					(q4) edge[loop above] node {$0$} (q4)
					(q5) edge[loop above] node {$0$} (q5);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
				Akzeptiert der Automat das Wort $w = 01110$?	
			\item
				Welche Sprache akzeptiert der Automat?
			\item
				Geben Sie einen äquivalenten det. Automaten $M'$ mit möglichst wenig Zuständen an, sodass $L(M) = L(M')$.	
			\item
				Es werden die Zustände $q_3,q_4,q_5$ aus dem Automaten entfernt, geben Sie für den verbleibenden Automaten
				die Nerode-Klassen an.
		\end{enumerate}
	
	\section*{Aufgabe 3}
	\punktzahl{12 Punkte (2/2/4/4)}
	Kontextfreie Sprachen. Gegeben sei folgende Sprache
		\[
			L = \{ w \in \{0,1,a\}^* \mid \#_1(w) = \#_0(w) \}
		\]
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
				Welche zwei der folgenden drei Worte sind in $L$?
				\[
					w_1 = aaa,
					w_2 = 0aa1aa0,
					w_3 = 0a1a0a1a
				\]
			\item
				Geben Sie zwei Methoden an, um zu beweisen, dass eine Sprache nicht regulär ist.
			\item
				Beweise Sie, dass $L \notin \cl{REG}$.
			\item
				Geben Sie eine kontextfreie Grammatik $G$ an, sodass $L(G) = L$
		\end{enumerate}
	\section*{Aufgabe 4}
	\punktzahl{6 Punkte}
		Gegeben ist folgende kontextfreie Grammatik $G = (N,T,S,P)$
		\begin{align*}
			P: 	&& S &\to S_\land S \mid S_\lor S \mid FS \mid \varphi \mid \psi \\
				&& S_\land &\to SA \\
				&& S_\lor &\to SO \\
				&& A &\to \land \\
				&& O &\to \lor \\
				&& F &\to \lnot
		\end{align*}
		Lösen Sie das Wortproblem für $\lnot \varphi \lor \psi \land \varphi$ und $\lnot \varphi \lor \psi$ mittels
		CYK-Algorithmus.
		
	\section*{Aufgabe 5}
		\punktzahl{10 Punkte (2/4/4)}
		Es gibt eindeutige und mehrdeutige Grammatiken, wobei es für jedes Wort nur genau einen Ableitungspfad bzw. mehrere Ableitungspfade gibt.
		\begin{align*}
			G_1: &S \to aSb \mid \lambda & \text{eindeutig} \\
			G_2: &S \to aSb \mid ab \mid \lambda & \text{mehrdeutig}
		\end{align*}
		\begin{enumerate}[(i)]
					\item
						Zeigen Sie, dass $G_2$ mehrdeutig ist, indem Sie zwei Ableitungspfade für ein Wort angeben.
					\item
						Sei analog zur Vorlesung die Listensprache $L_Z$ für $Z=(z_1, \dots, z_k )$ mit $z_i \in \Sigma^*$
						und $\{p_1, \dots, p_k\}$ eine Menge von Zeichen.
						\[
							L_Z = \{
								z_{i_1}z_{i_2} \dots z_{i_n} p_{i_n} p_{i_{n-1}} \dots p_{i_1} \mid n \ge 1, i \text{ Indexfolge der Länge $n$ aus $\{1,...,k\}$ }
							\}
						\]
						Zeigen Sie, dass eine eindeutige kontextfreie Grammatik für $L_Z$ existiert.
					\item
						Beweisen Sie, dass es unentscheidbar ist, ob eine kontextfreie Grammatik mehrdeutig ist.
						Nutzen Sie dazu das Ergebnis aus (ii) und, dass \cl{PKP} unentscheidbar ist.
		\end{enumerate}
		
	\section*{Aufgabe 6}
		\punktzahl{10 Punkte (2/2/6)}
		Graphenprobleme und polynomielle Reduktionen
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
				Eine Unabhängige Knotenmenge $I \subseteq V$ in einem ungerichteten Graphen $G=(V,E)$ besitzt
				die Eigenschaft, dass keine zwei Knoten in $I$ benachbart, also durch eine Kante verbunden
				sind.\\
				Das Problem $\cl{INDEPENDENT-SET} \in \cl{NP}$ erhält einen Graphen und eine Zahl $k$ für
				die entschieden werden soll, ob eine Menge $I$ der Größe $\ge k$ existiert.\\
				Markieren Sie im folgenden Graphen ein \cl{INDEPENDENT-SET} der Größe 4.
				\begin{center}
				   	\begin{tikzpicture}[auto, thick]
						\node[state] (a) {$a$};
						
						\node[state,above right=of a] (b) {$b$};
						\node[state,below right=of a] (c) {$c$};
				
						\node[state,right=of b] (d) {$d$};
						\node[state,right=of c] (e) {$e$};
						
						\node[state,right=of d] (f) {$f$};
						\node[state,right=of e] (g) {$g$};
						
						\node[state,right=of f] (h) {$h$};
						\node[state,right=of g] (i) {$i$};
						
						\node[state,below right=of h] (j) {$J$};
						
						\path[]
							(a) edge (b)
							(a) edge (c)
							(b) edge (d)
							(d) edge (f)
							(c) edge (e)
							(e) edge (g)
							(f) edge (g)
							(f) edge (h)
							(g) edge (h)
							(f) edge (i)
							(g) edge (i)
							(h) edge (i)
							(f) edge (j)
							(g) edge (j)
							(h) edge (j)
							(i) edge (j);
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\item
				Nach der TI Klausur fahren Sie in den wohlverdienten Urlaub, von dort wollen Sie natürlich ihren Bekannten Postkarten schicken.
				Um nicht so viel schreiben zu müssen, wollen Sie an alle den gleichen Text schreiben. Damit dies nicht auffällt, müssen Sie jedoch darauf achten,
				dass Personen, die den gleichen Text erhalten, sich nicht kennen.\\
				Wir nennen die Möglichkeit $k$ Postkarten mit dem gleichen Text an seinen Bekanntenkreis (bestehend aus einer Menge von Personen $P$ und einer Bekanntheitsrelation $B$)
				zu schicken $k$-Postkarten-tauglich.\\
				Ist die folgende Instanz $3$-Postkarten-tauglich? Geben Sie die Lösung an, falls möglich.
				\[
					P = \{\text{Bran}, \text{Jon}, \text{Arya}, \text{Daenerys}, \text{Robb}\}
				\]
				\[
					B = \{ (\text{Arya},\text{Bran}), (\text{Arya},\text{Jon}), (\text{Arya},\text{Daenerys}), (\text{Arya},\text{Robb}), (\text{Daenerys},\text{Robb}) \}
				\]
			\item
				\[
					\cl{SAVE-POSTCARD} = \{ \tcode(P,B) \# \mathrm{bin}(k) | \text{ Die Instanz $(P,B)$ ist $k$-Postkarten-tauglich } \}
				\]
				\[
					\cl{INDEPENDENT-SET} = \{ \tcode(G) \# \mathrm{bin}(k) | \text{ in $G$ gibt es unabhängige Menge der Größe $k$ } \}
				\]
				Zeigen Sie, dass \cl{SAVE-POSTCARD}, so wie \cl{INDEPENDENT-SET}, \cl{NP}-vollständig ist.

		\end{enumerate}
			
\end{document}
